<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="sec.expert_partitioner">
 <title>熟練者向けパーティション設定の使用</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para><xref linkend="fig.expert_partitioner.overview"/> に示されている熟練者向けパーティション設定を使用することで、 1 台もしくは複数台のハードディスクに対して、パーティション設定を変更することができるようになります。パーティションの追加や削除、サイズ変更のほか、パーティションの編集やソフトウエア RAID, LVM などの設定を行なうこともできます。</para>

 <warning>
  <title>動作中のシステムに対するパーティション設定の変更について</title>
  <para>動作中でもパーティションの変更を行なうことはできますが、誤った操作をしてしまうと、データを失ってしまうリスクが非常に高くなります。インストール済みのシステムに対するパーティション設定の変更はできる限り避けるものとし、どうしても必要な場合は、事前に完全なバックアップを採取してから実施してください。</para>
 </warning>

 <figure xml:id="fig.expert_partitioner.overview">
  <title>&yast; パーティション設定</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="install_partitioner_expert.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="install_partitioner_expert.png" width="75%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>

 <tip arch="zseries" os="sles">
  <title>&zseries;: デバイス名</title>
  <para>&zseries; では DASD と SCSI のハードディスクのみを認識します。 IDE ハードディスクには対応していません。最初に認識したハードディスクとして <filename>dasda</filename> や <filename>sda</filename> というデバイスが現われるのは、そのためです。</para>
 </tip>

 <para>&yast; の <guimenu>熟練者向けパーティション設定</guimenu> のダイアログ内の<guimenu>利用可能なストレージ</guimenu> には、接続されている全てのハードディスクに対して、既存のパーティションや提案するパーティション設定が表示されます。ハードディスク全体は <filename>/dev/sda</filename> <phrase arch="zseries" os="sles"> や <filename>/dev/dasda</filename></phrase> のように番号無しで表示されていて、パーティションは <filename>/dev/sda1</filename> <phrase arch="zseries" os="sles"> や <filename>/dev/dasda1</filename> </phrase> のように、それらのデバイス名に数字を足したもので表わされています。それぞれのハードディスクやパーティションのサイズ、種類、暗号化状態、ファイルシステム、マウントポイントもそれぞれ表示されています。マウントポイントとは、 Linux のファイルシステムツリー内のどこにパーティションを配置するのかを決める情報です。</para>

 <para>左側の <guimenu>システムビュー</guimenu> には、いくつかの機能ビューが用意されています。これらのビューは既存のストレージ設定に関する情報を収集したり、各種の機能 (<literal>RAID</literal> , <literal>ボリューム管理</literal> , <literal>暗号化ファイル</literal> など) を設定したりするために使用することができます。また、 btrfs や NFS, <literal>TMPFS</literal> などの特殊な機能を持つファイルシステムを表示することができます。</para>

 <para>インストール時に熟練者向けパーティション設定を起動している場合は、空きのハードディスク領域が一覧表示され、それらが自動選択されます。 &productname; に対して追加のディスク領域を割り当てるには、パーティションの一覧表示の下にあるボタンを利用して、割り当てを行なってください。</para>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.tables">
  <title>パーティションテーブル</title>
  <para>&productname; では様々な <emphasis>パーティションテーブル</emphasis> を使用したり作成したりすることができます。パーティションテーブルは <emphasis>ディスクラベル</emphasis> と呼ばれることもあり、お使いのコンピュータを起動する際に重要な設定となります。新しく作成したパーティションテーブルから、お使いのマシンを起動するには、まずパーティションテーブルの形式がお使いのファームウエア側で対応しているかどうかをご確認ください。</para>
  <para>パーティションテーブルを変更するには、 <guimenu>システムビュー</guimenu> で対象のディスクを選択して、 <menuchoice><guimenu>熟練者向け機能</guimenu> <guimenu>新しいパーティションテーブルの作成</guimenu></menuchoice> を選択します。</para>
  <sect3 xml:id="sec.expert_partitioner.tables.msdos">
   <title>マスターブートレコード</title>
   <para><emphasis>マスターブートレコード</emphasis> とは IBM PC で使用されている古い形式のパーティションテーブルです。場合によっては <emphasis>MS-DOS</emphasis> パーティションテーブルと呼ぶ場合もあります。 MBR には 4 個のプライマリパーティションだけを作成することができます。お使いのディスクに既に MBR が設定されている場合、 &productname; では追加のパーティションを作成してインストール先として使用できるようにします。</para>
   <para>この 4 個のパーティションの制限は、 <emphasis>拡張パーティション</emphasis> という仕組みを利用することで解決することができます。拡張パーティションそれ自身はプライマリパーティションで、その中に <emphasis>論理パーティション</emphasis> と呼ばれる複数のパーティションを設定して利用します。</para>
   <para>なお、 UEFI ファームウエアをお使いの場合、レガシーモードを利用すれば MBR から起動することができます。</para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.expert_partitioner.tables.gpt">
   <title>GPT パーティションテーブル</title>
   <para>UEFI コンピュータの場合、 <emphasis>GUID パーティションテーブル</emphasis> (GPT) を既定で使用します。 &productname; では、まだ何もパーティションテーブルが作成されていない場合、 GPT を作成しようとします。</para>
   <para>なお、古い BIOS ファームウエアをお使いの場合、 GPT パーティションから起動することはできません。</para>
   <para>下記のいずれかの機能を使用する場合、 GPT パーティションテーブルが必要となります:</para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>4 個以上のプライマリパーティションを使用したい場合</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>UEFI の Secure Boot を使用したい場合</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>2 TB 以上のディスクを使用する場合</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <note>
    <title>parted 3.1 もしくはそれ以前におけるラベル設定の誤りについて</title>
    <para>parted 3.1 もしくはそれ以前のバージョンで作成した GPT パーティションでは、 Linux 固有の GPT GUID ではなく、 Microsoft Basic Data パーティションのタイプが設定されてしまいます。新しいバージョンの parted では、これらのパーティションに対して、 <literal>msftdata</literal> というフラグを設定してしまいます。そのため、他のパーティションツールを使用すると、これらのパーティションが Windows のパーティションであるものとして扱われてしまうことがあります。</para>
    <para>フラグを削除したい場合は、下記のように実行します:</para>
    <screen>&prompt.root;parted <replaceable>デバイス名</replaceable> set <replaceable>パーティション番号</replaceable> msftdata off</screen>
   </note>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.expert_partitioner.tables.zsystems" os="sles" arch="zseries">
   <title>&zseries; におけるパーティションテーブル</title>
   <para>&zseries; では、 %sls; は <emphasis>SCSI ハードディスク</emphasis> と <emphasis>Direct Access Storage Devices</emphasis> (DASD) に対応しています。 SCSI ディスクは上述のようにパーティションを作成することができますが、 DASD ディスクの場合は、パーティションテーブル内に 3 個以上のパーティションを作成することができません。</para>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.partition">
  <title>パーティション</title>
  <para>&yast; パーティション設定では、いくつかのファイルシステムを作成してフォーマットすることができます。 &productname; での既定のファイルシステムは <literal>Btrfs</literal> です。詳しくは <xref linkend="sec.yast.btrfs"/> をお読みください。</para>
  <para>また、よく使用される他のファイルシステムにも対応しています: <literal>Ext2</literal> , <literal>Ext3</literal> , <literal>Ext4</literal> , <literal>FAT</literal> , <literal>XFS</literal> , <literal>Swap</literal></para>
  <sect3 xml:id="sec.expert_partitioner.partition.create">
   <title>パーティションの作成</title>
   <para>パーティションを作成するには、 <guimenu>ハードディスク</guimenu> を選んで空き領域のあるハードディスクを選択したあと、右側で <guimenu>パーティション</guimenu> タブを選択し、下記のようにして行ないます:</para>
   <procedure>
    <step>
     <para><guimenu>追加</guimenu> を押して新しいパーティションを作成します。 <emphasis>MBR</emphasis> を使用している場合は、プライマリパーティションと拡張パーティションのどちらを作成するのかを尋ねられます。拡張パーティションテーブルを作成すると、その内部にさらにパーティションを作成できるようになります。詳しくは <xref linkend="sec.expert_partitioner.tables"/> をお読みください。</para>
    </step>
    <step>
     <para>新しいパーティションに対して設定するサイズを指定します。空き領域全てを割り当てることもできますし、サイズを指定することもできます。</para>
    </step>
    <step>
     <para>次に使用するファイルシステムとマウントポイントを設定します。 &yast; では各パーティションを作成する際、マウントポイントを自動的に判別して提案します。また、ラベルでのマウントなど、マウント方法を変更したい場合は、 <guimenu>fstab オプション</guimenu> を押してください。 <!-- ? For more information on supported file systems, see <systemitem class="username">root</systemitem> . --></para>
    </step>
    <step>
     <para>必要であれば、追加のファイルシステムオプションを指定することもできます。たとえば永続性のあるデバイス名が必要な場合などが挙げられます。利用可能なオプションについて、詳しくは <xref linkend="sec.expert_partitioner.options"/> をお読みください。</para>
    </step>
    <step>
     <para>最後に <guimenu>完了</guimenu> を押すと、パーティション設定を適用してパーティション設定モジュールを終了することができます。</para>
     <para>インストール時にパーティションを作成している場合は、インストール概要の画面に戻ることができます。</para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.yast.btrfs">
   <title>btrfs パーティション設定</title>
   <para>ルートパーティションに対する規定のファイルシステムは btrfs になっています。詳しくは <xref linkend="cha.snapper"/> <phrase os="sles"> と <xref linkend="cha.filesystems"/></phrase> をお読みください。ルートファイルシステムは既定のサブボリュームになっていて、作成されるサブボリュームの一覧内には現われません。また、既定のサブボリュームであることから、通常のファイルシステムとしてマウントできるようになっています。</para>
   <important>
    <title>暗号化されたルートパーティション内での btrfs について</title>
    <para>既定のパーティション設定では、ルートパーティションを btrfs に設定し、 <filename>/boot</filename> がディレクトリとなるように設定されます。ルートパーティションを暗号化する場合、既定の MSDOS パーティションテーブルではなく、 GPT パーティションテーブルを使用することをご確認ください。そうでないと、 GRUB2 ブートローダが第 2 ステージのブートローダを書き込む際、十分な領域を確保できなくなってしまう場合があります。</para>
   </important>
   <para>btrfs のサブボリュームに対しては、スナップショットを採取することができます。スナップショットはシステムイベントをベースにした自動採取のほか、必要に応じて手作業で採取することもできます。ファイルシステムに変更を加える例としては、 <command>zypper</command> は <command>snapper</command> コマンドを呼び出して、変更の前後にスナップショットを採取する機能があります。このスナップショットは、 <command>zypper</command> が変更した内容では何か問題があって、元の状態に戻したいような場合に便利な仕組みです。 <command>zypper</command> から呼び出される <command>snapper</command> では、既定では <emphasis>ルート</emphasis> ファイルシステムのスナップショットを採取しますが、特定のディレクトリをスナップショットから除外することもできます。このような仕組みを実現するため、 &yast; では下記のサブボリュームを作成します:</para>
   <xi:include href="snapshot_excludes_i.xml"/>
   <tip>
    <title>btrfs のパーティションサイズについて</title>
    <para>スナップショットの保存には追加のディスク容量が必要となります。そのため、 btrfs を作成する際は、十分な容量を設定することをお勧めします。既定のサブボリュームを作成する場合、ルートファイルシステムに対する btrfs の推奨サイズは、 20 GB です。</para>
   </tip>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.yast.btrfs_subvolumes">
   <title>&yast; を利用した btrfs のサブボリューム管理</title>
   <para>btrfs パーティションのサブボリュームは、 &yast; <guimenu>熟練者向けパーティション設定</guimenu> で管理できるようになりました。ここではサブボリュームの追加や削除を行なうことができます。</para>
   <procedure>
    <title>&yast; を利用した btrfs サブボリューム</title>
    <step>
     <para>&yast; を起動して <menuchoice><guimenu>システム</guimenu><guimenu>パーティション設定</guimenu></menuchoice>  を選択して、 <guimenu>熟練者向けパーティション設定</guimenu> を表示します。</para>
    </step>
    <step>
     <para>左側の <guimenu>システムビュー</guimenu> ペイン内で <guimenu>btrfs</guimenu> を選択します。</para>
    </step>
    <step>
     <para>管理したいサブボリュームのある btrfs パーティションを選んで、 <guimenu>編集</guimenu> を押します。</para>
    </step>
    <step>
     <para><!-- ?? Click <guimenu>Subvolume Handling</guimenu> . --> すると、選択した btrfs パーティション内にある既存のサブボリュームが表示されます。この中には <literal>@/.snapshots/xyz/snapshot</literal> のような項目がある場合がありますが、これらのサブボリュームは既存のスナップショットに属するものです。</para>
    </step>
    <step>
     <para>サブボリュームの追加や削除によって、それぞれ下記を実施します:</para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para>サブボリュームを削除するには、 <guimenu>btrfs ボリュームの編集</guimenu> の一覧からサブボリュームを選んで、 <guimenu>削除</guimenu> を押します。</para>
      </step>
      <step>
       <para>新しいサブボリュームを追加するには、 <guimenu>追加</guimenu> ボタンを押して名前を入力し、 <guimenu>OK</guimenu> を押します。</para>
       <figure xml:id="fig.yast2.btrfs.subvolumes">
        <title>&yast; パーティション設定における btrfs サブボリューム</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="install_partitioner_btrfs_subvolumes.png" width="75%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="install_partitioner_btrfs_subvolumes.png" width="75%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para><guimenu>OK</guimenu> および <guimenu>Finish</guimenu> を押していって完了します。</para>
    </step>
    <step>
     <para>これで手順は完了です。 <!-- ??? with <guimenu>Finish</guimenu> --></para>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.options">
  <title>パーティションの編集</title>
  <para>新しいパーティションを作成したり、既存のパーティションを編集したりする場合、様々なパラメータを設定することができます。新しいパーティションの場合、ほとんどは &yast; が設定する既定のパラメータで十分であり、それ以上の変更は必要ありません。パーティションの設定を手作業で編集するには、下記の手順で行ないます:</para>
  <procedure>
   <step>
    <para>パーティションを選択します。</para>
   </step>
   <step>
    <para><guimenu>編集</guimenu> を押してパーティションの編集を開始し、必要なパラメータを設定します:</para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>ファイルシステム ID</term>
      <listitem>
       <para>この時点ではパーティションをフォーマットしたくない場合、パーティションが正しく登録されるよう、ファイルシステムの ID を設定しておくことをお勧めします。一般的には <guimenu>Linux</guimenu> , <guimenu>Linux swap</guimenu> , <guimenu>Linux LVM</guimenu> , and <guimenu>Linux RAID</guimenu> のいずれかを指定します。</para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>ファイルシステム</term>
      <listitem>
       <para>パーティションに対するファイルシステムを変更するには、 <guimenu>デバイスをフォーマットする</guimenu> を選択して、 <guimenu>ファイルシステム</guimenu> 内の一覧からファイルシステムを選択します。</para>
       <para>&productname; ではいくつかの種類のファイルシステムに対応しています。 btrfs は他のファイルシステムに比べて高度な機能を持つことから、ルートパーティションに対してお勧めです。コピーオンライトの機能を持つほか、スナップショットやマルチデバイスへの分散、サブボリュームなど、さまざまな便利な技術が提供されています。また、 XFS, ext3, jfs はいずれもジャーナル機能のあるファイルシステムです。これらのファイルシステムは、書き込み時に操作の履歴 (ジャーナル) を持つことから、システムがクラッシュしても素早く回復できる特長を持ちます。 ext2 はジャーナル機能のないファイルシステムですが、管理領域を小さくすることができるため、小さいパーティションにお勧めです。</para>
       <para>ルートパーティションに対する既定のファイルシステムは btrfs です。また、その他のパーティションに対する規定のファイルシステムは xfs です。</para>
       <para>swap (スワップ) は仮想メモリとして使用することのできる特殊なファイルシステムです。スワップパーティションは、少なくとも 256 MB 以上で作成しておくことをお勧めします。ただし、スワップ領域が不足した場合は、スワップ領域の追加ではなくメモリの追加をお勧めします。</para>
       <warning>
        <title>ファイルシステムの変更時の注意</title>
        <para>ファイルシステムを変更してパーティションを再フォーマットすると、そのパーティション内にあるデータは全て削除され、復元できなくなります。</para>
       </warning>
       <para>様々なファイルシステムについての詳細は、 &storage_guide; をお読みください。</para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>暗号化デバイス</term>
      <listitem>
       <para>暗号化を有効化すると、ハードディスクに書き込まれる全てのデータが暗号化されるようになります。これにより機密データの安全性が高まりますが、暗号化の処理にはそれなりの時間を要するため、システムの速度は落ちることになります。ファイルシステムの暗号化について、詳しくは <xref linkend="cha.security.cryptofs"/> をお読みください。</para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>マウントポイント</term>
      <listitem>
       <para>このパーティションを、ファイルシステムのツリー内のどの位置に配置するのかを指定します。 &yast; の提案する値の中から選択するか、もしくは任意のパスを指定してください。</para>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>fstab オプション</term>
      <listitem>
       <para>グローバルなファイルシステム管理ファイル ( <filename>/etc/fstab</filename> ) 内には、様々なパラメータが含まれています。ほとんどの場合において、既定値のまま使用すれば十分です。ただし、ファイルシステムの識別をデバイス名ではなくボリュームラベルで行なうなど、いくつかの設定を変更することができます。なお、ボリュームラベルには <literal>/</literal> とスペースを除く、任意の文字を指定することができます。</para>
       <para>永続性のあるデバイス名を使用するには、 <guimenu>デバイス ID</guimenu> , <guimenu>UUID</guimenu> , <guimenu>LABEL</guimenu> のいずれかを選択してください。 &productname; では、永続性のあるデバイス名を既定で使用します。</para>
       <note os="sles" arch="zseries">
        <title>&zseries;: パスによるマウント</title>
        <para>&zseries; でディスク同士のクローン (複製) 処理を実施した場合、 ID によるマウントを行なうと問題が発生することから、 &zseries; の既定では <filename>/etc/fstab</filename> でデバイスパスによるマウントを使用します。</para>
       </note>
       <para>パーティションをラベルでマウントしたい場合は、 <guimenu>ボリュームラベル</guimenu> のテキスト項目に名前を入力してください。たとえば <filename>/home</filename> 向けのパーティションであれば、 <literal>HOME</literal> のようなボリュームラベルを指定します。</para>
       <para>ファイルシステム内でクォータ (容量制限) を行ないたい場合は、 <guimenu>クォータサポートを有効にする</guimenu> を選択してください。この設定は、 &yast; の <guimenu>ユーザ管理</guimenu> モジュールでユーザ向けのクォータを設定する際、事前に設定しておかなければならない項目です。クォータの設定方法について、詳しくは <xref linkend="sec.yast.userman.adv.quota"/> をお読みください。</para>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </step>
   <step>
    <para><guimenu>完了</guimenu> を押すと設定を保存することができます。</para>
   </step>
  </procedure>
  <note>
   <title>ファイルシステムのサイズ変更</title>
   <para>既存のファイルシステムのサイズを変更するには、対象のパーティションを選択して <guimenu>サイズ変更</guimenu> を押します。ただし、パーティションのサイズ変更はマウントされている状態では行なうことができません。サイズ変更を行なうには、パーティション設定を実行する前にマウント解除を行なってください。</para>
  </note>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.options2">
  <title>熟練者向けオプション</title>
  <para><guimenu>システムビュー</guimenu> ペイン内でハードディスク (例: <guimenu>sda</guimenu>) を選択すると、 <guimenu>熟練者向けパーティション設定</guimenu> ウインドウの右下に <guimenu>熟練者向け機能</guimenu> が表示されます。このボタンには、下記のコマンドが含まれています:</para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>新しいパーティションテーブルの作成</term>
    <listitem>
     <para>このオプションを選択することで、選択したデバイスに新しいパーティションテーブルを作成することができます。</para>
     <warning>
      <title>新しいパーティションテーブルの作成</title>
      <para>新しいパーティションテーブルを作成すると、そのデバイス内にある全てのデータと全てのパーティションが削除され、復元できなくなります。</para>
     </warning>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>このディスクを複製する</term>
    <listitem>
     <para>このオプションを選択すると、デバイスのパーティションレイアウトを他のディスクデバイスに複製することができます (ただしデータは複製されません) 。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.configure_options">
  <title>高度なオプション</title>
  <para><guimenu>システムビュー</guimenu> ペイン内でコンピュータ名の書かれた箇所を選択すると、 <guimenu>熟練者向けパーティション設定</guimenu> ウインドウ内の右下に <guimenu>設定</guimenu> というボタンが表示されます。このメニューには、下記のコマンドが含まれています:</para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>iSCSI の設定</term>
    <listitem>
     <para>SCSI over IP のブロックデバイスにアクセスするには、まず iSCSI の設定を行なう必要があります。これを実行することにより、パーティションの一覧内に新しいデバイスを表示することができるようになります。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>マルチパスの設定</term>
    <listitem>
     <para>このオプションを選択することで、対応するマスストレージデバイスに対してマルチパス機能拡張を設定することができるようになります。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.info">
  <title>パーティション設定のヒント</title>
  <para>下記の章には、お使いのシステムを設定する際に正しい判断を下すための、パーティション関連のヒントが記載されています。</para>
  <sect3 xml:id="sec.expert_partitioner.info.cylinders">
   <title>シリンダ番号</title>
   <para>パーティションツールによっては、シリンダ数が <literal>0</literal> からはじまるものと <literal>1</literal> からはじまるものがあります。シリンダ数を計算する場合は、始めと終わりのシリンダ番号を確認し、 +1 するようにしてください。</para>
  </sect3>
  <sect3 xml:id="sec.expert_partitioner.info.swap">
   <title><literal>スワップ</literal> の使用について</title>
   <para>スワップは利用可能な物理メモリを拡張するための仕組みです。これにより、物理メモリよりも多くのメモリを使用することができるようになります。カーネルのバージョン 2.4.10 以前では、安全対策としてスワップを用意しておくのが通常で、一般的には物理メモリサイズの 2 倍程度を確保しておくものでした。ただし、現在はそのような制限はありません。</para>
   <para>Linux では <quote>Least Recently Used</quote> (LRU) という仕組みを利用して、メモリからディスクに移動すべきページを判断します。そのため、実行中のアプリケーションに対してはより多くのメモリが割り当てられることになり、キャッシュもより効率的に動作するようになっています。</para>
   <para>もしもアプリケーションが利用可能なメモリを目一杯使用しようとした場合、スワップまわりの問題が発生することがあります。この場合、設定に応じて下記のような動作になります:</para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>スワップを設定していないシステムの場合</term>
     <listitem>
      <para>アプリケーションは最大のメモリを確保します。全てのキャッシュメモリは解放されることになるため、他のアプリケーションの動作は遅くなります。しばらくすると、カーネルの Out-of-Memory Kill (メモリ枯渇解決) 機構が動作して、プロセスを強制終了 (kill) し始めます。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>中程度のサイズ (128 MB から 512 MB 程度) のスワップがあるシステムの場合</term>
     <listitem>
      <para>初めのうちはシステムはスワップが無い場合と同様に遅くなります。物理メモリが全て割り当てられると、スワップ領域を使い始めます。この時点では、システムの動作は非常に遅くなり、リモートからコマンドを受け付けることもできないような状態になります。あとはスワップ領域を受け持っているハードディスクの速度によりますが、システムは Out-of-Memory Kill (メモリ枯渇解決) 機構が問題を解決するまで、 10 から 15 分程度そのままの状態になります。なお、 <quote>ディスクへのサスペンド</quote> (休止状態) を使用するコンピュータの場合は、ある程度のスワップ領域が必要です。この場合は、物理メモリのデータをスワップ領域に待避するための、十分なサイズが必要です (512 MB から 1GB 程度必要になります) 。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>大きなサイズ (1 GB 以上) のスワップがあるシステムの場合</term>
     <listitem>
      <para>制御ができず、スワップ領域を過剰に使用するようなアプリケーションは、使用しないのが最適です。ただし、そのようなアプリケーションを使用した場合、システムは回復するのに数時間程度を要してしまいます。プロセス内では、他のプロセスがタイムアウトや失敗になることも多く、それらのプロセスを終わらせたとしても、システムは不安定な状態になります。この場合は、物理的なリセットボタンでリセットを行ない、回復を行なうのが一般的です。大容量のスワップ領域は、この機能に依存するような特殊なアプリケーションを使用する場合に限って設定すべきものです。このようなアプリケーション (データベースやグラフィック編集プログラムなど) の場合は、独自のディスク待避機構を持つ場合がありますので、スワップ領域の拡大ではなく、それらの仕組みを使用するようにするのがお勧めです。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <para>お使いのシステムが制御不可能になっていない場合で、スワップ領域を追加する必要がある場合は、スワップ領域をその場で追加することができます。スワップ領域用のパーティションを既に確保してある場合は、 &yast; で追加することができます。確保していない場合は、スワップ領域をファイルとして作成することもできます。スワップファイルは一般的にパーティションよりも遅いものですが、物理メモリに比べればどちらも同様に遅いので、ファイルであることを気にする必要はありません。</para>
   <procedure>
    <title>スワップファイルの手動追加</title>
    <para>動作中のシステムでスワップファイルを追加するには、下記の手順で行ないます:</para>
    <step>
     <para>まずはお使いのシステム内に空のファイルを作成します。たとえば <filename>/var/lib/swap/swapfile</filename> 内に 128 MB のスワップファイルを作成するには、下記のコマンドを実行します:</para>
<screen>&prompt.sudo;mkdir -p /var/lib/swap
&prompt.sudo;dd if=/dev/zero of=/var/lib/swap/swapfile bs=1M count=128</screen>
    </step>
    <step>
     <para>作成したスワップファイルをフォーマットします:</para>
<screen>&prompt.sudo;mkswap /var/lib/swap/swapfile</screen>
      &note.mkswap.swap;
    </step>
    <step>
     <para>あとは下記のコマンドでスワップを追加します:</para>
<screen>&prompt.sudo;swapon /var/lib/swap/swapfile</screen>
     <para>スワップを無効化するには、下記のコマンドを実行します:</para>
<screen>&prompt.sudo;swapoff /var/lib/swap/swapfile</screen>
    </step>
    <step>
     <para>利用可能なスワップ領域を確認するには、下記のコマンドを実行します:</para>
<screen>&prompt.user;cat /proc/swaps</screen>
     <para>ただし、上記の手順は一時的にスワップ領域を設定するための仕組みです。システムを再起動してしまうと、追加したスワップ領域は使われなくなります。</para>
    </step>
    <step>
     <para>作成したスワップファイルを恒久的に使用するには、下記のような行を <filename>/etc/fstab</filename> に追加します:</para>
<screen>/var/lib/swap/swapfile swap swap defaults 0 0</screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect3>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.expert_partitioner.lvm">
  <title>パーティション設定と LVM</title>
  <para><guimenu>熟練者向けパーティション設定</guimenu> 内には LVM の設定にアクセスできる機能が用意されています。 LVM の設定にアクセスするには、 <guimenu>システムビュー</guimenu> 内の <guimenu>ボリューム管理</guimenu> を選択してください。ただし、お使いのシステム内に既に動作している LVM 設定が存在した場合、最初の LVM 設定に入る段階で自動的に LVM が有効化されます。この場合は、有効化されたボリュームグループに属するパーティションのディスクは、編集することができなくなります。 Linux カーネルでは、ディスク内のいずれかのパーティションが使用中の場合、ディスクのパーティションテーブルを再読み込みできないことによるものです。つまり、お使いのシステム内に LVM 設定がある場合は、物理的なパーティション設定は行なうことができないことになります。その代わり、論理ボリュームの設定を変更してください。</para>
  <para>物理ボリュームを作成すると、その冒頭でボリュームに関する情報をパーティションに書き込みます。 LVM 以外の用途でパーティションを再利用する場合は、このボリュームに書き込まれた情報を削除することをお勧めします。たとえば論理ボリューム <literal>system</literal> の物理ボリューム <filename>/dev/sda2</filename> がある場合、下記のようなコマンドを実行します:</para>
<screen><command>dd</command> <option>if=/dev/zero of=/dev/sda2 bs=512 count=1</option></screen>
  <warning>
   <title>起動用のファイルシステム</title>
   <para>起動用に使用するファイルシステム (ルートファイルシステム、もしくは <filename>/boot</filename> のファイルシステム) は、 LVM の論理ボリューム内に配置してはなりません。その代わり、通常の物理パーティション内に配置してください。</para>
  </warning>
  <para os="sles">LVM に関して、詳しくは <xref linkend="book.storage"/> をお読みください。</para>
 </sect2>
</sect1>
