<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="sec.yast-software.instsource">
 <title>ソフトウエアリポジトリとサービスの管理</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>サードパーティ製のソフトウエアをインストールするには、お使いのシステムにソフトウエアリポジトリを追加する必要があります。既定では、 <phrase os="sles;sled">システムを登録していれば、</phrase> &productname;-DVD &productnumber; のような製品のリポジトリと、それに対応する更新リポジトリが自動で設定されます。 <phrase os="sles;sled"> システムの登録について、詳しくは <xref linkend="sec.yast_install.scc_registration"/> もしくは <xref linkend="sec.update.registersystem"/> をお読みください。</phrase> なお、最初に選択した製品によっては、あらかじめ翻訳や辞書などの追加のリポジトリが設定されている場合もあります。</para>

 <para>リポジトリを管理するには、 &yast; を起動して <menuchoice> <guimenu>ソフトウエア</guimenu> <guimenu>ソフトウエアリポジトリ</guimenu> </menuchoice> を選択します。選択を行なうと、 <guimenu>設定済みのソフトウエアリポジトリ</guimenu> のダイアログが表示されます。ここでは、 <guimenu>サービス</guimenu> と呼ばれる購読 (サブスクリプション) も管理することができます。 <guimenu>サービス</guimenu> を表示するには、右上の <guimenu>表示</guimenu> で <guimenu>全てのサービス</guimenu> を選択してください。ここで言うところの <quote>サービス</quote> とは、 <guimenu>リポジトリインデックスサービス</guimenu> (Repository Index Service; RIS) を表わすもので、 1 つまたは複数のリポジトリを提供するための仕組みです。このようなサービスは、管理者や製造元が動的に変更することができます。</para>

 <para>それぞれのリポジトリには、リポジトリ自身の内容 (パッケージ名、バージョンなど) を説明するファイルが含まれています。これらのリポジトリ内のファイルは、 &yast; を利用することでローカルにダウンロードすることができます。また、それらのファイルの正当性を確認する目的で、ソフトウエアリポジトリのメンテナ側で &gpg; 鍵を利用して署名を行なうこともできます。新しいリポジトリを追加する場合、 &yast; ではそれらの鍵を取り込む機能も提供しています。</para>

 <warning>
  <title>外部のソフトウエア提供元の信頼について</title>
  <para>リポジトリの一覧に外部のリポジトリを追加する場合、あらかじめそのリポジトリが信頼できるものであるかどうかをご確認ください。 &suse; では、第三者 (サードパーティ) のリポジトリからのソフトウエアをインストールした場合、それらのソフトウエアによって発生した問題については保証も対応もできません。ご了承ください。</para>
 </warning>

 <sect2 xml:id="sec.yast-software.instsource.add">
  <title>ソフトウエアリポジトリの追加</title>
  <para>リポジトリは DVD/CD のほか、取り外しが可能なストレージデバイス (USB メモリなど) やローカルのディレクトリ、 ISO イメージやネットワークサーバなどを指定することができます。</para>
  <para>&yast; の <guimenu>設定済みのソフトウエアリポジトリ</guimenu> からリポジトリを追加するには、下記の手順で行ないます:</para>
  <procedure>
   <step>
    <para><guimenu>追加</guimenu> を押します。</para>
   </step>
   <step>
    <para>表示された選択肢の中から、いずれかを選択します:</para>
    <figure xml:id="fig.y2.sw.repo.new">
     <title>ソフトウエアリポジトリの追加</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="yast2_addon_new.png" width="65%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
     <listitem>
      <para>SLP でサービスを告知しているインストールサーバを、リポジトリとして設定するには、 <guimenu>SLP を使用したスキャン</guimenu> を選択して <guimenu>次へ</guimenu> を押します。</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>リムーバブルメディアをリポジトリとして設定するには、対応するオプションを選択してメディアを挿入するか、もしくは USB デバイスをマシンに接続します。挿入や接続が完了したら <guimenu>次へ</guimenu> を押すと、インストールを始めることができます。</para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>リポジトリの種類によっても異なりますが、ほとんどの場合はいずれかの種類を選択したあと、メディアのパス (もしくは URL) を入力するよう求められます。入力が終わったら <guimenu>次へ</guimenu> を押します。 <guimenu>リポジトリ名</guimenu> は指定しなくてもかまいません。何も指定しない場合は、製品名もしくは URL そのものをリポジトリ名として使用します。</para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    <para>既定では、 <guimenu>リポジトリの説明をダウンロード</guimenu> が選択されています。オプションの選択を外した場合は、 &yast; が必要に応じて後からダウンロードを行ないます。</para>
   </step>
   <step>
    <para>追加したリポジトリの種類によっても異なりますが、リポジトリの &gpg; 鍵の取り込みを求められたり、ライセンスへの同意を求められたりします。</para>
    <para>これらのメッセージの確認が終わると、 &yast; はメタデータのダウンロードと処理を行ないます。処理が終わると、 <guimenu>設定済みのソフトウエアリポジトリ</guimenu> 内に追加されるようになります。</para>
   </step>
   <step>
    <para>また、必要であれば、 <xref linkend="sec.yast-software.instsource.manage"/> の手順に従ってリポジトリの <guimenu>プロパティ</guimenu> を調整することもできます。</para>
   </step>
   <step>
    <para>全ての変更が完了したら、 <guimenu>OK</guimenu> を押して設定ダイアログを閉じます。</para>
   </step>
   <step>
    <para>リポジトリの追加が完了した後は、ソフトウエアマネージャを起動することで、追加したリポジトリが提供するパッケージをインストールすることができるようになります。詳しくは <xref linkend="cha.yast-software"/> をお読みください。</para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast-software.instsource.manage">
  <title>リポジトリのプロパティ変更</title>
  <para><guimenu>設定済みのソフトウエアリポジトリ</guimenu> では、リポジトリのプロパティを変更することができます:</para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>状態</term>
    <listitem>
     <para>リポジトリを <guimenu>有効</guimenu> または <guimenu>無効</guimenu> にすることができます。有効化されているリポジトリからのパッケージのみをインストールすることができます。一時的にリポジトリを無効化したい場合は、対象のリポジトリを選択してから <guimenu>有効</guimenu> の選択を外してください。なお、リポジトリ名をダブルクリックすることでも、状態を切り替えることができます。リポジトリを完全に削除するには、 <guimenu>削除</guimenu> を押してください。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>更新</term>
    <listitem>
     <para>リポジトリを更新する際、内容の説明 (パッケージ名、バージョンなど) をローカルのキャッシュにダウンロードします。キャッシュは &yast; が使用するもので、 CD や DVD など、内容が不変なリポジトリの場合に便利な設定ですが、定期的に変更されるリポジトリでも、それなりの効果があります。リポジトリの内容説明を常に最新の状態に維持するには、 <guimenu>自動的に更新する</guimenu> を選択してください。手作業で更新する場合は、 <guimenu>更新</guimenu> を押して、表示された選択肢の中からいずれかを選択してください。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>ダウンロード済みのパッケージを保存</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>ネットワーク上離れた場所にあるリポジトリからパッケージをインストールする場合、パッケージはインストールを行なう前にダウンロードされます。既定では、インストールが成功すると、ダウンロードしたパッケージは削除されます。 <guimenu>ダウンロード済みのパッケージを保存</guimenu> を選択すると、ダウンロードしたパッケージを削除せずに保持するようになります。ダウンロード先は <filename>/etc/zypp/zypp.conf</filename> で設定することができます。既定のダウンロード先は <filename>/var/cache/zypp/packages</filename> です。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term><guimenu>優先度</guimenu></term>
    <listitem>
     <para>リポジトリに対する <guimenu>優先度</guimenu> は <literal>1</literal> から <literal>200</literal> までの値を設定するもので、 <literal>1</literal> が最も高い優先度を、 <literal>200</literal> が最も低い優先度を表わします。&yast; で新しいリポジトリを追加すると、既定で優先度 <literal>99</literal> が割り当てられます。また、優先度として <literal>0</literal> を指定すると、リポジトリに対して既定の値 ( <literal>99</literal> ) が割り当てられます。なお、複数のリポジトリで同じパッケージが提供されていると、その中で最も高い優先度を持つリポジトリからインストールが行なわれます。これは、ローカルのリポジトリの優先度を高くしておくことで、無駄なダウンロードを防いだりする目的で使用するものです。</para>
     <important>
      <title>優先度とバージョンの関係について</title>
      <para>いずれの場合であっても、最も高い優先度のリポジトリからのパッケージが優先されます。そのため、更新リポジトリについては、他のリポジトリと同じ優先度か高い優先度を設定しておいてください。そうでないと次回のオンライン更新を行なうまでの間、更新前のパッケージだけがインストールされることになってしまいます。</para>
     </important>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>名前と URL</term>
    <listitem>
     <para>リポジトリの名前や URL を変更するには、一覧からマウスの左ボタンでリポジトリを選んでから、 <guimenu>編集</guimenu> を押します。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.yast-software.repo.gpg-keys">
  <title>リポジトリの鍵の管理</title>
  <para>ソフトウエアのリポジトリは、パッケージの不正な改ざんなどを避けるため、リポジトリのメンテナが &gpg; 鍵で署名を付与することができます。また、 &yast; で新しいリポジトリを追加する際には、その署名鍵を取り込むかどうかを尋ねるようにもなっています。これにより、署名鍵が変更されていないかどうかを確認できるようになっています。署名鍵の変更は、メンテナの管理するサーバなどへの不正侵入など、何らかの理由で置き換えられることがありますが、これが本当にメンテナの鍵であるかどうかを何らかの方法で確認してから、鍵を取り込むことをお勧めします。</para>
  <para>取り込んだ鍵を管理するには、 <guimenu>設定済みのソフトウエアリポジトリ</guimenu> で <guimenu>GPG 鍵</guimenu> を押します。すると、一覧内に &gpg; 鍵が表示されるようになります。鍵の詳細を表示するには、一覧内でいずれかの鍵を選択してください。詳細はウインドウの下側に表示されます。また、 <guimenu>追加</guimenu> , <guimenu>編集</guimenu> , <guimenu>削除</guimenu> で、それぞれ鍵を追加／編集／削除することもできます。</para>
 </sect2>
</sect1>
