<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="cha.ftp">
 <title>&yast; による FTP サーバの設定</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>&yast; の <guimenu>FTP サーバ</guimenu> モジュールを利用することで、お使いのマシンを FTP (File Transfer Protocol) サーバとして動作させることができます。また、匿名ユーザだけでなく、認証を行なってマシンに接続し、 FTP プロトコルを利用してファイルをダウンロードさせることもできます。設定にもよりますが、 FTP サーバに対してファイルをアップロードすることもできます。なお、 &yast; では vsftpd (Very Secure FTP Daemon) を利用します。</para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>お使いのシステムで &yast; FTP サーバモジュールが利用できない場合は、 <systemitem class="resource">yast2-ftp-server</systemitem> パッケージをインストールしてください。</para>
 <para>&yast; を利用して FTP サーバを設定するには、下記の手順で行ないます:</para>
 <procedure>
  <step>
   <para>まずは &yast; コントロールセンターを開いて <menuchoice> <guimenu>ネットワークサービス</guimenu> <guimenu>FTP サーバ</guimenu> </menuchoice> を選択するか、もしくは &rootuser; で <command>yast2 ftp-server</command> を実行します。</para>
  </step>
  <step>
   <para>お使いのシステム内に FTP サーバがインストールされていない場合は、 &yast; の FTP サーバモジュールが開始した段階でインストールを行なうよう求められます。 vsftpd を選択して先に進めてください。</para>
  </step>
  <step>
   <para><guimenu>起動</guimenu> ダイアログでは、 FTP サーバの開始方法を設定することができます。詳しくは <xref linkend="sec.ftp.start"/> をお読みください。</para>
   <para><guimenu>一般</guimenu> ダイアログでは、 FTP のディレクトリや 'ようこそ' メッセージ、ファイル作成時のマスクやその他のパラメータを設定することができます。詳しくは <xref linkend="sec.ftp.general"/> をお読みください。</para>
   <para><guimenu>パフォーマンス</guimenu> ダイアログでは、 FTP サーバの負荷制御に関わる設定を行なうことができます。詳しくは <xref linkend="sec.ftp.performance"/> をお読みください。</para>
   <para><guimenu>認証</guimenu> ダイアログでは、 FTP サーバを匿名でのみアクセスできるようにするか、もしくはユーザ認証を行なってアクセスできるようにするか、もしくはその両方を許可するかを選択することができます。詳しくは <xref linkend="sec.ftp.auth"/> をお読みください。</para>
   <para><guimenu>詳細設定</guimenu> ダイアログでは、 FTP サーバの動作モードや SSL 接続の有効可否、およびファイアウオールの設定を行なうことができます。詳しくは <xref linkend="sec.ftp.expert"/> をお読みください。</para>
  </step>
  <step>
   <para><guimenu>完了</guimenu> を押すと、設定を保存することができます。</para>
  </step>
 </procedure>
 <sect1 xml:id="sec.ftp.start">
  <title>FTP サーバの開始</title>

  <para><guimenu>FTP の起動</guimenu> ダイアログ内の <guimenu>サービスの開始</guimenu> の枠内では、 FTP サーバの開始方法を設定することができます。システムの起動時にサーバを自動的に開始するか、もしくは手作業で開始するかの 2 つから選択することができます。このほか、 FTP 接続要求があった場合に FTP サーバを開始したい場合は、 <guimenu>ソケットを使用する</guimenu> を選択することもできます。</para>

  <para>FTP サーバの現在の状態は、 <guimenu>FTP の起動</guimenu> ダイアログ内の <guimenu>開始／停止</guimenu> 枠内に表示されています。 <guimenu>FTP を今すぐ開始する</guimenu> を押すと、 FTP サーバを即時に開始することができます。また、 <guimenu>FTP を停止する</guimenu> を押すと、 FTP サーバを停止することができます。サーバの設定を変更している場合は、 <guimenu>設定を保存して FTP を再起動する</guimenu> を押してください。また、 <guimenu>完了</guimenu> を押して設定を終了しても、設定を保存することができます。</para>

  <figure xml:id="fig.yast2.ftp-start-up">
   <title>FTP サーバの設定 - 起動</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_ftp-start-up.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_ftp-start-up.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ftp.general">
  <title>FTP の一般的な設定</title>

  <para><guimenu>FTP の一般的な設定</guimenu> ダイアログ内にある <guimenu>一般的な設定</guimenu> の枠内では、 FTP サーバの接続時に表示される <guimenu>'ようこそ' メッセージ</guimenu> を設定することができます。</para>

  <para>また、 <guimenu>全員を chroot </guimenu> を選択すると、それぞれのユーザがログインすると、ホームディレクトリ内の chroot jail に閉じこめられることになります。この選択については、特にアクセス権を制御したりシェルへのアクセスを使用したりするような場合に問題を引き起こす可能性がありますので、注意してお使いください。</para>

  <para><guimenu>詳細なログ記録</guimenu> を選択すると、全ての FTP 要求とその応答がログに記録されるようになります。</para>

  <para>また、匿名ユーザや認証済みユーザが作成したファイルに対して、 umask を利用してアクセス権を制限することができます。 <guimenu>匿名ユーザの umask</guimenu> では匿名ユーザがファイルを作成した場合のマスク値を、 <guimenu>認証ユーザの umask</guimenu> では認証済みのユーザがファイルを作成した場合のマスク値を、それぞれ設定することができます。なお、マスク値は 8 進数で指定するものとし、冒頭に 0 を付けてください。 umask に関する詳細は、 umask のマニュアルページ ( <command>man&nbsp;1p&nbsp; umask</command> ) をお読みください。</para>

  <para><guimenu>FTP ディレクトリ</guimenu> の枠内では、匿名ユーザと認証ユーザのそれぞれが使用するディレクトリを設定することができます。 <guimenu>参照</guimenu> ボタンを押すことで、ローカルのファイルシステム内からディレクトリを選択することができます。匿名ユーザに対する既定の FTP ディレクトリは <filename>/srv/ftp</filename> です。なお、 vsftpd ではこのディレクトリに対して、全てのユーザから書き込むことができるように設定することはできません。その代わりに、匿名ユーザがアップロードすることのできるディレクトリとして、 <filename>upload</filename> というディレクトリを作成してください。</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ftp.performance">
  <title>FTP パフォーマンス設定</title>

  <para><guimenu>パフォーマンス</guimenu> ダイアログでは、 FTP サーバの負荷制御に関わるパラメータを設定することができます。 <guimenu>最大無通信時間</guimenu> は、クライアントから FTP のコマンドを受け取ってから、次のコマンドを受け取るまでの最大時間を分単位で指定します。ここで指定した値よりも長い時間、何もコマンドを受け取らないと、クライアントとの接続を切断します。 <guimenu>IP アドレスあたりの最大接続数</guimenu> では、 1 つの IP アドレスから接続することのできる最大接続数を指定することができます。また、 <guimenu>最大接続数</guimenu> では、接続可能な最大数を設定することができます。いずれの場合も、最大接続数を超過すると、クライアント側にエラーメッセージを返します。</para>

  <para><guimenu>認証ユーザの最大通信速度</guimenu> では、ローカルで認証したユーザの場合の最大通信速度を KB/s 単位で設定することができます。また、 <guimenu>匿名ユーザの最大通信速度</guimenu> では、匿名ユーザの最大通信速度を KB/s 単位で設定することができます。いずれの設定とも既定値は <literal>0</literal> で、無制限の通信速度を許可するようになっています。</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ftp.auth">
  <title>認証</title>

  <para><guimenu>認証</guimenu> ダイアログ内の <guimenu>匿名ユーザと認証ユーザの許可</guimenu> の枠内では、 FTP サーバにアクセスすることを許可するユーザを設定することができます。ここでは、匿名ユーザのみに許可するか、認証ユーザ (システムにアカウントのあるユーザ) のみに許可するか、その両方に許可するかを選択することができます。</para>

  <para>FTP サーバに対してユーザからファイルのアップロードを許可するには、 <guimenu>認証</guimenu> ダイアログ内の <guimenu>アップロード</guimenu> の枠内にある <guimenu>アップロードの許可</guimenu> を選択します。ここでは対応するチェックボックスで、匿名ユーザに対してファイルのアップロードやディレクトリの作成を許可するかどうかを選択することができます。</para>

  <note>
   <title>vsftp - 匿名ユーザのアップロード許可</title>
   <para>vsftpd サーバを利用していて、匿名ユーザに対してファイルのアップロードやディレクトリの作成を許すようにするには、匿名 FTP ディレクトリ内に全てのユーザから書き込むことのできるサブディレクトリを作成する必要があります。</para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ftp.expert">
  <title>詳細設定</title>

  <para>FTP サーバにはアクティブモードとパッシブモードが存在します。既定では、サーバはパッシブモードで動作します。アクティブモードに切り替えるには、 <guimenu>詳細設定</guimenu> ダイアログ内の <guimenu>パッシブモードを許可する</guimenu> のチェックを外してください。また、 <guimenu>パッシブモード時の最小ポート番号</guimenu> と <guimenu>パッシブモード時の最大ポート番号</guimenu> の値を調整することで、サーバが使用するポートの範囲を変更することもできます。</para>

  <para>クライアントとサーバとの間で暗号化接続を行ないたい場合は、 <guimenu>SSL を有効にする</guimenu> を選択することができます。また、対応させるプロトコルバージョンの選択や、 SSL 暗号化接続で使用する DSA 証明書の選択を行なうこともできます。<!--use the FTPS protocol (FTP/SSH). However note that FTPS is different from the much more common SFTP (SSH File Transport Protocol) protocol. If you want to use the FTPS, you can set SSL options in the <guimenu>Expert Settings</guimenu> dialog.--></para>

  <para>また、お使いのシステムをファイアウオールで保護している場合は、 FTP サーバへの接続を許可するため、 <guimenu>ファイアウオールでポートを開く</guimenu> にチェックを入れてください。</para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.ftp.info">
  <title>さらなる情報</title>

  <para>FTP サーバに関して、より詳しい情報は、 <command>vsftpd</command> および <command>vsftpd.conf</command> の各マニュアルページをお読みください。</para>
 </sect1>
</chapter>
