<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter [
<!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent">
%entities;
]>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" version="5.0" xml:id="cha.yast-software">
 <title>ソフトウエアのインストールと削除</title>
 <info>
  <abstract>
   <para>&yast; のソフトウエア管理モジュールを利用することで、追加や削除を行ないたいソフトウエアコンポーネントを検索することができます。 &yast; では全ての依存関係も処理することができます。また、インストールメディア内に同梱されていないパッケージであっても、ソフトウエアリポジトリを追加することで、 &yast; で管理できるようになります。さらに、更新アプレットを利用することで、ソフトウエアの更新を管理し、システムを最新の状態に維持することができます。</para>
  </abstract>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>お使いのシステムでのソフトウエアの管理は、 &yast; ソフトウエアマネージャで行なうことができます。この &yast; モジュールは、 2 種類の形態が用意されています: 1 つは X Window 向けのグラフィカルなもの、もう 1 つはコマンドラインでも使用することができるテキストベースのものです。グラフィカルなもののほうは本章で説明していますが、テキストベースのものについては、 <xref linkend="cha.yast.text"/> をお読みください。</para>
 <note>
  <title>変更点の確認について</title>
  <para>パッケージのインストールや更新、削除を行なう場合、ソフトウエアマネージャで <guimenu>了解</guimenu> や <guimenu>適用</guimenu> を押すと、まずは変更点を適用しようとします。 &yast; では全ての操作に対して一覧を管理していますので、システムに対してそれを適用する前に、どのような変更が行なわれるのかを表示し、確認することができるようになっています。</para>
 </note>
 <sect1 xml:id="sec.onlineupdate.terms">
  <title>用語の定義</title>
  <para>下記に示す用語は、 &productname; でソフトウエアをインストールしたり削除したりするにあたって、理解しておくべき重要な用語です。</para>
  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>リポジトリ</term>
    <listitem>
     <para>パッケージを含むローカルまたはリモートのディレクトリで、それらのパッケージに対する追加情報 (パッケージメタデータ) も提供されている場所を指します。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>(リポジトリの) 別名／リポジトリ名</term>
    <listitem>
     <para>リポジトリに対して設定する短い名前で、 zypper では <literal>別名</literal> 、 &yast; では <guimenu>リポジトリ名</guimenu> と呼びます。これはリポジトリを追加する際にユーザ側で割り当てることのできる名前で、システム内では重複しないものでなければならないものです。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>リポジトリの説明ファイル</term>
    <listitem>
     <para>それぞれのリポジトリには、リポジトリの内容 (パッケージ名、バージョンなど) を説明するファイルが提供されています。これらのようなリポジトリの説明ファイルは、ダウンロードしたあと &yast; で使用されるローカルのキャッシュに保存されます。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>製品</term>
    <listitem>
     <para>たとえば &productnamereg; など、製品全体を示す用語です。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>パターン</term>
    <listitem>
     <para>パターンとは、特定の目的に特化してパッケージをグループ化したものです。たとえば <systemitem>ラップトップ</systemitem> パターンでは、モバイルコンピューティング環境で必要なパッケージが揃えられています。パターンにはパッケージの依存関係 (必須パッケージや推奨パッケージなど) のほか、インストールすべきパッケージの一覧が用意されています。このような仕組みにより、主要なパッケージを一括でインストールして、すぐに特定の目的で使えるようにしています。また、必要であればパターン内のぱっけーじを手作業で追加したり、削除したりすることもできます。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>パッケージ</term>
    <listitem>
     <para>パッケージは <literal>rpm</literal> 形式で圧縮されたファイルで、特定のプログラムで展開できるファイルを含んでいます。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry xml:id="vle.patch">
    <term>修正</term>
    <listitem>
     <para>修正はパッチとも呼ばれ、 1 つまたは複数のパッケージから構成されています。また、差分 RPM の形で適用可能なものもあります。修正によっては、その時点でインストールされていない新しい依存関係をもたらすものもあります。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>解決方法</term>
    <listitem>
     <para>製品やパターン、パッケージや修正をまとめて示す用語です。ほとんどの場合、解決方法とはパッケージや修正のことを指します。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>差分 (デルタ) RPM</term>
    <listitem>
     <para>差分 RPM は、ある特定のパッケージの 2 つのバージョンの間で採取した、バイナリデータの差分だけを含むものです。これにより、ダウンロードするサイズを小さくすることができます。インストールを行なうにあたっては、ローカル側にある既存のパッケージを利用し、完全な RPM を作り直してからインストールを行ないます。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>パッケージの依存関係</term>
    <listitem>
     <para>パッケージは、一方から他方に依存することがあります (たとえば共有ライブラリなど) 。言い換えると、あるパッケージは他のパッケージを <literal>必要とする</literal> ことがあることになります。もしも必要なパッケージが見つからない場合、必要としている側のパッケージはインストールすることができません。パッケージには、このような必要条件だけでなく、他のパッケージへの <literal>推奨</literal> を設定している場合があります。これらの推奨パッケージは、可能な場合にのみインストールされるもので、可能でない場合は単純に無視されますが、元の (推奨する側の) パッケージはそのままインストールすることができます。</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec.yast-software.register" os="sles;sled">
  <title>インストール済みシステムの登録</title>
  <para>インストール時に登録処理を飛ばした場合や、お使いのシステムを再登録する必要が生じた場合、システムを後から登録することができます。 &yast; のモジュールである <emphasis>製品の登録</emphasis> を利用するか、コマンドラインツールの <command>SUSEConnect</command> を利用します。</para>
  <sect2 xml:id="sec.yast-software.register.yast">
   <title>&yast; での登録</title>
   <para>お使いのシステムを登録するには、 &yast; を起動して <guimenu>ソフトウエア</guimenu> <guimenu>製品の登録</guimenu> を選択します。</para>
   <para>既定では、システムは &scc; で登録を行ないます。ご利用の組織内でローカルの登録サーバを提供している場合は、サーバが自動検出されますので、その中から選択するか、手作業で URL を指定します。</para>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec.yast-software.register.suseconnect">
   <title>SUSEConnect での登録</title>
   <para>コマンドラインから登録を行なうには、下記のようにして行ないます:</para>
   <screen>&prompt.sudo;<command>SUSEConnect -r <replaceable>登録コード</replaceable> -e <replaceable>電子メールアドレス</replaceable></command></screen>
   <para>ここで、 <replaceable>登録コード</replaceable> には SUSE Linux Enterprise Server のコピーを受け取った際に添付された登録コードを入力します。また <replaceable>電子メールアドレス</replaceable> には、 SUSE アカウントに紐付けられた電子メールアドレスか、お使いの組織で購読を管理している電子メールアドレスを指定します。</para>
   <para>ローカルの登録サーバを利用して登録を行なうには、下記のようにしてサーバの URL を指定します:</para>
   <screen>&prompt.sudo;<command>SUSEConnect -r <replaceable>登録コード</replaceable> -e <replaceable>電子メールアドレス</replaceable> --url &quot;<replaceable>URL</replaceable>&quot;</command></screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec.yast-software.qt">
  <title>&yast; ソフトウエアマネージャの使用</title>

  <para>まずは <guimenu>&yast; コントロールセンター</guimenu> から<menuchoice> <guimenu>ソフトウエア</guimenu> <guimenu>ソフトウエア管理</guimenu> </menuchoice> を選んで、ソフトウエアマネージャを起動します。</para>

  <informalfigure>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="yast2_sw_manager.png" width="65%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </informalfigure>

  <sect2 xml:id="sec.yast-software.search">
   <title>パッケージやパターンの検索ビュー</title>
   <para>&yast; ソフトウエアマネージャでは、現時点で有効化されている全てのリポジトリから提供されているパッケージやパターンを、インストールすることができます。また、様々なビューやフィルタを利用することで、目的のソフトウエアを見つけやすくなっています。 <guimenu>検索</guimenu> ビューがウインドウの既定のビューになっていますが、ビューを切り替えるには <guimenu>表示</guimenu> を押して、表示されたドロップダウンからいずれかのビューを選択します。選択したビューは、タブとして表示されるようになります。</para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>パターン</term>
     <listitem>
      <para>お使いのシステムでインストールできる全てのパターンが表示されます。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>パッケージグループ</term>
     <listitem>
      <para><guimenu>グラフィクス</guimenu> , <guimenu>プログラミング</guimenu> , <guimenu>セキュリティ</guimenu> など、グループで分類されたパッケージの一覧を表示することができます。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>RPM グループ</term>
     <listitem>
      <para>グループとサブグループを利用して、機能別に並べたパッケージ一覧です。たとえば <menuchoice> <guimenu>Networking</guimenu> <guimenu>Email</guimenu> <guimenu>Clients</guimenu> </menuchoice> (ネットワーク, 電子メール, クライアント) などのようなグループが存在しています。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>言語</term>
     <listitem>
      <para>新しいシステム言語を追加するのに必要となる、全てのパッケージを表示するフィルタです。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>リポジトリ</term>
     <listitem>
      <para>リポジトリごとにパッケージを一覧表示するフィルタです。複数のリポジトリを選択したい場合は、リポジトリ名を押す際に <keycap function="control"/> を押しながら行なってください。なお、 <guimenu>@System</guimenu> という名前のリポジトリは <quote>擬似的なリポジトリ</quote> で、現時点でシステムにインストールされている全てのパッケージが表示されるものです。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>検索</term>
     <listitem>
      <para>特定の条件に合致するパッケージを検索することができます。キーワードを入力して<keycap function="enter"/> を押してください。検索する範囲を狭めるには、 <guimenu>検索対象</guimenu> や <guimenu>検索モード</guimenu> をそれぞれ設定してください。たとえばアプリケーションの名前は知っているものの、パッケージの名前がわからない場合は、検索の際に <guimenu>説明</guimenu> にチェックを入れて検索してみてください。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>インストールの概要</term>
     <listitem>
      <para>既にパッケージをインストールや更新、削除するように選択してある場合、このビューを利用することで、 <guimenu>了解</guimenu> を押したときに適用される変更点が示されます。このビュー内で特定の状態のパッケージを調べるには、それぞれのチェックボックスのチェックを変更してください。また、状態フラグに関する説明を表示するには、 <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo> を押してください。</para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <tip>
    <title>有効なリポジトリに属していないパッケージの検索について</title>
    <para>有効なリポジトリに属していない全てのパッケージを表示するには、 <menuchoice> <guimenu>表示</guimenu> <guimenu>リポジトリ</guimenu> <guimenu>@System</guimenu> </menuchoice> を選択して、 <menuchoice> <guimenu>セカンダリフィルタ</guimenu> <guimenu>メンテナンスされていないパッケージ</guimenu></menuchoice> を選択してください。この機能は、たとえばリポジトリを削除した後で、削除したリポジトリに属しているパッケージが存在していないかどうかを調べる際などに有用です。</para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.yast-software.install">
   <title>パッケージやパターンの追加と削除</title>
   <para>パッケージは、一方から他方に依存することがあります (たとえば共有ライブラリなど) 。逆に、パッケージによっては同じシステム内に共存できない (矛盾する) ものもあります。&yast; では、可能な限りこれらの依存関係や矛盾関係を自動的に解決しようとしますが、どうしても自動では解決できない矛盾が発生した場合、 <xref linkend="sec.yast-software.dependencies"/> に示されている手順に従って、手作業で解決する必要がある場合があります。</para>
   <note>
    <title>パッケージの削除</title>
    <para>パッケージを削除する際、 &yast; は既定では選択したパッケージのみを削除します。 &yast; に対して、パッケージを削除した段階で不要となったパッケージについても削除を行なわせるには、メインメニューから <menuchoice> <guimenu>オプション</guimenu> <guimenu>パッケージを削除する際に清掃を行なう</guimenu> </menuchoice> を選択します。</para>
   </note>
   <procedure>
    <step>
     <para>パッケージの検索については、 <xref linkend="sec.yast-software.search"/> をお読みください。</para>
    </step>
    <step>
     <para>右側には見つかったパッケージの一覧が表示されます。パッケージをインストールしたり削除したりするには、対象のパッケージでマウスの右ボタンを押し、 <guimenu>インストールする</guimenu> または <guimenu>削除</guimenu> を選択します。希望の選択肢が現われない場合は、まずパッケージの左側に表示されるマークをご確認ください。マークに関する説明は、 <keycombo> <keycap function="shift"/> <keycap>F1</keycap> </keycombo> を押すと表示されます。</para>
     <tip>
      <title>一覧にある全てのパッケージに対する処理の適用</title>
      <para>右側に現われている全てのパッケージに対して、同じ処理を行ないたい場合は、メインメニューにある <menuchoice> <guimenu>パッケージ</guimenu> <guimenu>この一覧内の全て</guimenu> </menuchoice> 内で、必要な処理を選択します。</para>
     </tip>
    </step>
    <step>
     <para>パターンをインストールするには、パターン名でマウスの右ボタンを押して、 <guimenu>インストールする</guimenu> を選択します。</para>
    </step>
    <step>
     <para>パターンを削除することはできません。その代わり、パターン内のパッケージに対して、それぞれ削除を行なってください。</para>
    </step>
    <step>
     <para>さらにパッケージを選択するには、上述までの手順を繰り返します。</para>
    </step>
    <step>
     <para>変更点を適用する前に、 <menuchoice> <guimenu>表示</guimenu> <guimenu>インストールの概要</guimenu> </menuchoice> で確認を行なうことができます。既定では、状態の変化するすべてのパッケージが表示されます。</para>
    </step>
    <step>
     <para>パッケージの状態を反転させるには、パッケージの上でマウスの右ボタンを押し、下記のいずれかを選択します: パッケージが削除される予定になっていたり、更新される予定になっていたりする場合は、 <guimenu>保持</guimenu> を選択します。インストールする予定になっている場合は、 <guimenu>インストールしない</guimenu> を選択します。全ての変更点を適用せず、ソフトウエアマネージャをそのまま終了するには、 <guimenu>キャンセル</guimenu> を押して <guimenu>はい</guimenu> を押します。</para>
    </step>
    <step>
     <para>必要な作業が終わったら <guimenu>了解</guimenu> を押すと、処理が始まります。</para>
    </step>
    <step>
     <para>&yast; では、他のパッケージへの依存関係が見つかると、対象となるパッケージも自動的にインストールや更新、もしくは削除するように選択されます。この場合は、 <guimenu>続行</guimenu> を押すと処理を進めることができます。</para>
     <para>必要な全てのパッケージのインストールや更新、削除が完了すると、 &yast; ソフトウエアマネージャは自動的に終了します。</para>
    </step>
   </procedure>
   <note>
    <title>ソースパッケージのインストール</title>
    <para>現時点では、 &yast; ソフトウエアマネージャでソースパッケージをインストールすることはできません。コマンドラインツールである <command>zypper</command> をお使いください。詳しくは <xref linkend="sec.zypper.softman.sources"/> をお読みください。</para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.yast-software.update">
   <title>パッケージの更新</title>
   <para>個別のパッケージをそれぞれ更新する代わりに、インストール済みの全てのパッケージを更新したり、特定のリポジトリからの全てのパッケージを更新したりすることができます。このように一括でパッケージを更新する場合は、下記を考慮しておく必要があります:</para>
   <itemizedlist mark="bullet" spacing="normal">
    <listitem>
     <para>パッケージを提供するリポジトリの優先順位。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>パッケージのアーキテクチャ (例: &amd64;/&intel64;) 。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>パッケージのバージョン番号。</para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>パッケージの製造元 (ベンダ)</para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>更新候補の中から、どの要素がもっとも重要なものなのかによって、利用すべき更新方法がそれぞれ異なります。</para>
   <procedure>
    <step>
     <para>インストール済みの全てのパッケージを最新バージョンに更新するには、メインメニューから <menuchoice> <guimenu>パッケージ</guimenu> <guimenu>全てのパッケージ</guimenu> <guimenu>新しいバージョンがあれば更新する</guimenu> </menuchoice> を選択します。</para>
     <para>この場合、利用可能な全ての更新候補を下記のポリシーで確認します: &yast; はまず、既にインストールされているものと同じアーキテクチャで、かつ同じベンダであるものに限ってパッケージを検索します。検索の結果、パッケージが見つかると、それらの中から <quote>最適な</quote> 更新候補を、下記の手順に従って選択します。同じベンダのパッケージが見つからない場合は、検索範囲が同じアーキテクチャのもののみに拡大されます。それでも見つからない場合は、全てのパッケージを検索対象とし、下記の手順に従って <quote>最適な</quote> 更新候補を見つけます:</para>
     <orderedlist spacing="normal">
      <listitem>
       <para>リポジトリの優先順位: 最も高い優先順位のリポジトリからのパッケージを優先します。</para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>この選択によって複数のパッケージが該当した場合は、 <quote>最適な</quote> アーキテクチャのもの 1 つを選択します (インストール済みのものと同じアーキテクチャのものを最適と判断します) 。</para>
      </listitem>
     </orderedlist>
     <para>また、見つかったパッケージがインストール済みのパッケージよりも新しいバージョンであった場合、インストール済みのパッケージは更新され、選択した新しい更新候補で置き換える処理を行ないます。</para>
     <para>このような仕組みにより、インストールされているものと同じアーキテクチャやベンダのものを優先して使用するようになっています。ただし、これはあくまでも優先されるだけのものであり、変更も許す形になっています。</para>
     <note>
      <title>強制更新</title>
      <para><menuchoice> <guimenu>パッケージ</guimenu> <guimenu>全てのパッケージ</guimenu> <guimenu>強制的に更新する</guimenu> </menuchoice> を選択すると、同じ条件でパッケージが検索されるものの、候補となるパッケージが見つかったらそれを無条件にインストールします。このような仕組みにより、場合によってはダウングレードも許容する動作になります。</para>
     </note>
    </step>
    <step>
     <para>特定のリポジトリが提供するパッケージで一括更新する場合は、下記をご確認ください:</para>
     <substeps performance="required">
      <step>
       <para><xref linkend="sec.yast-software.search"/> の手順に従って、更新対象のリポジトリを選択します。</para>
      </step>
      <step>
       <para>ウインドウの右側に表示された、 <guimenu>このリポジトリ内のバージョンにシステムパッケージを切り替えます</guimenu> のリンクを押します。これにより、パッケージを更新するにあたって、 &yast; に対してベンダの変更を許可するようになります。</para>
       <para><guimenu>了解</guimenu> を押して続行すると、インストール済みのすべてのパッケージが、指定したリポジトリからのものに置き換えられるようになります。指定したリポジトリ内に存在しないパッケージについては、何も行ないません。これにより、ベンダやアーキテクチャの変更が発生するほか、場合によってはバージョンのダウングレードが発生することもあります。</para>
      </step>
      <step>
       <para>選択を元に戻すには、 <guimenu>リポジトリ内のバージョンへのシステムパッケージの切り替えをキャンセルします</guimenu> のリンクを押します。ただし、キャンセルは <guimenu>了解</guimenu> を押すまでの間しかできませんので、ご注意ください。</para>
      </step>
     </substeps>
    </step>
    <step>
     <para>変更点を適用する前に、 <menuchoice> <guimenu>表示</guimenu> <guimenu>インストールの概要</guimenu> </menuchoice> で確認を行なうことができます。既定では、状態の変化するすべてのパッケージが表示されます。</para>
    </step>
    <step>
     <para>必要に応じて変更を行なったら、あとは <guimenu>了解</guimenu> を押してください。これで一括アップグレードが始まります。</para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="sec.yast-software.dependencies">
   <title>パッケージの依存関係</title>
   <para>ほとんどのパッケージは、他のパッケージに対する依存関係を持っています。たとえばあるパッケージが共有ライブラリを使用しているような場合、そのパッケージはその共有ライブラリに対して、既存関係を持っています。その一方、パッケージによっては共存することができず、矛盾を引き起こすものもあります (たとえばメール転送エージェントである sendmail と postfix は、同じシステム内に 1 つしかインストールできません) 。ソフトウエアをインストールしたり削除したりする際、ソフトウエアマネージャは、このような依存関係や矛盾を確認し、システムの一貫性が損なわれないようにしています。</para>
   <para>依存関係や矛盾を処理する際、その解決方法が 1 つしか存在しない場合は、その問題は自動的に解決されます。複数の解決方法がある場合、それらはそれぞれ異なる結果をもたらすものであるため、手作業で解決する必要があります。また、解決方法がベンダの変更やアーキテクチャの変更を伴う場合は、それらも手作業で解決する必要があります。ソフトウエアマネージャで <guimenu>了解</guimenu> を押すと、自動的に解決された内容が一覧で表示され、確認を求められます。</para>
   <para>既定では、依存関係は自動的に確認されます。確認はパッケージの状態を変更 (インストールまたは削除を選択) するごとに行なわれます。これは便利な仕組みである一方、場合によってはいちいち確認を求められる結果になってしまうこともあり、面倒にもなる場合があります。そのため、この機能を無効化するには、メインメニューで <menuchoice> <guimenu>依存関係</guimenu> <guimenu>自動確認</guimenu> </menuchoice> のチェックを外してください。チェックを外している場合は、 <menuchoice> <guimenu>依存関係</guimenu> <guimenu>今すぐ確認</guimenu></menuchoice> で確認を行なうことができます。なお、チェックを外している場合でも、 <guimenu>了解</guimenu> を押すと、選択した内容に応じてチェックが行なわれます。</para>
   <para>パッケージの依存関係を確認するには、パッケージをマウスの右ボタンで選択して、 <guimenu>解決器の情報表示</guimenu> を選んでください。これにより、依存関係を表わすマップが表示されます。ここでは、インストール済みのパッケージが緑色の枠で表示されます。</para>
   <note>
    <title>パッケージの矛盾関係の手動解決</title>
    <para>非常に詳細な知識がある場合を除いて、パッケージの矛盾を処理する際には、 &yast; が提示する提案に従うことをお勧めします。提案に従わないと、それらを解決できなくなってしまう場合があります。また、それぞれの選択によって潜在的な矛盾を引き起こす場合もありますので、矛盾が矛盾を引き起こしてどうしようもなくなってしまう場合もあります。このようにどうしようもなくなってしまった場合は、ソフトウエアマネージャで <guimenu>キャンセル</guimenu> を押して閉じ、 <guimenu>はい</guimenu> を押して取り消してから、再度やり直してください。</para>
   </note>
   <figure xml:id="fig.y2.sw.packconfl">
    <title>ソフトウエアマネージャでの矛盾管理</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="yast2_package_conflict.png" width="65%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>
  <sect2 xml:id="sec.yast-software.recommendations">
   <title>パッケージの推奨設定の処理</title>
   <para>パッケージには、プログラムを実行するにあたって必須となる (強い) 依存関係 (たとえば特定のライブラリ) に加えて、弱い依存関係も用意されています。弱い依存関係は <quote>推奨</quote> と呼ばれ、追加の機能や翻訳データなどを提供します。</para>
   <para>パッケージの推奨関係は、 &productname; <phrase os="sles;sled">12 SP1</phrase> <phrase os="osuse">42.1</phrase> 以降で少し変更されています。新しいパッケージをインストールするにあたっては何も変わっておらず、推奨パッケージは可能であればインストールされます。</para>
   <para>&productname; <phrase os="sles;sled">12 SP1</phrase> <phrase os="osuse">42.1</phrase> 以前のバージョンでは、インストール済みのパッケージからの推奨パッケージも、自動的にインストールされていました。現在のバージョンでは、自動的にインストールされないようになっています。現在のバージョンで古いバージョンの動作を実現するには、 <filename>/etc/sysconfig/yast2</filename> ファイルで <envar>PKGMGR_REEVALUATE_RECOMMENDED="yes"</envar> を設定してください。また、既にインストール済みのパッケージに対して、推奨するパッケージをインストールするには、 <menuchoice> <guimenu>&yast;</guimenu> <guimenu>ソフトウエアマネージャ</guimenu> </menuchoice> を起動して <menuchoice> <guimenu>さらなる機能</guimenu> <guimenu>該当するすべての推奨パッケージをインストールする</guimenu> </menuchoice> を選んでください。</para>
   <para>また、新しいパッケージをインストールするにあたって、推奨パッケージのインストールを行なわないようにするには、 &yast; ソフトウエアマネージャで <menuchoice> <guimenu>依存関係</guimenu> <guimenu>推奨パッケージをインストールする</guimenu> </menuchoice> のチェックを外してください。パッケージをインストールする際にコマンドラインツールである Zypper をお使いの場合は、 <option>--no-recommends</option> オプションを指定してください。</para>
  </sect2>
 </sect1>
 <xi:include href="yast2_sw_repo.xml"/>
 <xi:include href="updater_gnome.xml"/>
</chapter>
